
\section{Was ist ein Webserver?}

Ein Server ist ein Programm, das bestimmte Anfragen auf einem bestimmten Port annimmt
 und verarbeitet.

Ein Webserver liefert Dateien aus bestimmten Verzeichnissen (mit der Angabe von welchem
Type \footnote{zB.: Content-Type Text-html} diese Dateien sind) über Netzwerk aus.
Unter Umständen wird bei der Entscheidung, welche Dateien ausgeliefert werden, nach der 
angefragten Adresse unterschieden.

Grundsätzlich wird auf die Anfrage \texttt{http://host.domain/directory/example.html} mit der
Auslieferung von ``\Index{Content-Type} Text-html'' und dem Inhalt der Datei:\\ 
 \texttt{/usr/local/httpd/htdocs/directory/example.html}\footnote{Wenn 
DocumentRoot auf '/usr/local/httpd/htdocs' gesetzt ist. Dazu später mehr.} \\
von dem Webserver auf \texttt{host.domain} reagiert.

\section{Apache 2}

Der Apache 2 ist der weltweit meist-verbreitete Webserver. Ein Kernbestandteil des Erfolges ist die Tatsache, dass Apache ein
Open-Source-Projekt ist. Der Aufbau ist modular, d.h. der Webserver hat einen schlanken Kern, welcher die Grundfunktionalität enthält und Erweiterungen können zusätzlich eingebunden werden (teilweise mit und teilweise ohne Neustart des Apache).

Vielfach sind noch eine ältere Version des Servers 1.3.X im Einsatz.
Neu in der Version 2.0 ist z.B. dass plattformspezifischer Code (z.B. Schreib- Lesezugriffe auf die Festplatte) in eine APR (Apache Portable Runtime) ausgelagert wurde. Dies ermöglicht es, dass für jedes Betriebssystem eine eigene Version der APR geschrieben und optimiert werden kann, was der Geschwindigkeit und Stabilität zu Gute kommt.

Einheiten zur Abbildung von HTTP-Anfragen auf reale Ausführungseinheiten
wurden ebenso ausgelagert. (Diese nennen sich MPMs [Multi Processing
Modules].) Dies macht Sinn, da dieser Vorgang ebenso vom Betriebssystem
abhängt (genauso wie von der konkret betrachteten Anwendung natürlich
auch).

Ebenso neu eingeführt in der Version 2.0 wurden Multi-Protokoll-Unterstützung auf Transportebene und IPv6-Unterstützung.


\subsection{Erweiterte Funktionalität}

% todo
Virtual Hosts (IP- oder Name-basiert)\\
SSL, sichere Verbindungen\\
Authentifizierung\\
CGI (Common Gateway Interface)\\
Ausführen von Scripten und Programmen\\
PHP\\
SSI (Server Side Includes)\\

